% -*- coding: utf-8 -*-
%-------------------------designed by zcf--------------
\documentclass[UTF8,a4paper,10pt]{ctexart}
\usepackage[left=3.17cm, right=3.17cm, top=2.74cm, bottom=2.74cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx,subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{booktabs} %表格
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\newcommand{\tabincell}[2]{\begin{tabular}{@{}#1@{}}#2\end{tabular}}  %表格强制换行
%-------------------------字体设置--------------
% \usepackage{times} 
\usepackage{ctex}
\setCJKmainfont[ItalicFont=Noto Sans CJK SC Bold, BoldFont=Noto Serif CJK SC Black]{Noto Serif CJK SC}
\newcommand{\yihao}{\fontsize{26pt}{36pt}\selectfont}           % 一号, 1.4 倍行距
\newcommand{\erhao}{\fontsize{22pt}{28pt}\selectfont}          % 二号, 1.25倍行距
\newcommand{\xiaoer}{\fontsize{18pt}{18pt}\selectfont}          % 小二, 单倍行距
\newcommand{\sanhao}{\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont}  %三号字
\newcommand{\xiaosan}{\fontsize{15pt}{22pt}\selectfont}        % 小三, 1.5倍行距
\newcommand{\sihao}{\fontsize{14pt}{21pt}\selectfont}            % 四号, 1.5 倍行距
\newcommand{\banxiaosi}{\fontsize{13pt}{19.5pt}\selectfont}    % 半小四, 1.5倍行距
\newcommand{\xiaosi}{\fontsize{12pt}{18pt}\selectfont}            % 小四, 1.5倍行距
\newcommand{\dawuhao}{\fontsize{11pt}{11pt}\selectfont}       % 大五号, 单倍行距
\newcommand{\wuhao}{\fontsize{10.5pt}{15.75pt}\selectfont}    % 五号, 单倍行距
%-------------------------章节名----------------
\usepackage{ctexcap} 
\CTEXsetup[name={,、},number={ \chinese{section}}]{section}
\CTEXsetup[name={（,）},number={\chinese{subsection}}]{subsection}
\CTEXsetup[name={,.},number={\arabic{subsubsection}}]{subsubsection}
%-------------------------页眉页脚--------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{\kaishu \leftmark}
% \chead{}
\rhead{\kaishu 编译原理实验报告}%加粗\bfseries 
\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.1pt}  
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}%去掉横线
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}%标题横线
\newcommand{\HRulegrossa}{\rule{\linewidth}{1.2mm}}
%-----------------------伪代码------------------
\usepackage{algorithm}  
\usepackage{algorithmicx}  
\usepackage{algpseudocode}  
\floatname{algorithm}{Algorithm}  
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}  
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}} 
\usepackage{lipsum}  
\makeatletter
\newenvironment{breakablealgorithm}
  {% \begin{breakablealgorithm}
  \begin{center}
     \refstepcounter{algorithm}% New algorithm
     \hrule height.8pt depth0pt \kern2pt% \@fs@pre for \@fs@ruled
     \renewcommand{\caption}[2][\relax]{% Make a new \caption
      {\raggedright\textbf{\ALG@name~\thealgorithm} ##2\par}%
      \ifx\relax##1\relax % #1 is \relax
         \addcontentsline{loa}{algorithm}{\protect\numberline{\thealgorithm}##2}%
      \else % #1 is not \relax
         \addcontentsline{loa}{algorithm}{\protect\numberline{\thealgorithm}##1}%
      \fi
      \kern2pt\hrule\kern2pt
     }
  }{% \end{breakablealgorithm}
     \kern2pt\hrule\relax% \@fs@post for \@fs@ruled
  \end{center}
  }
\makeatother
%------------------------代码-------------------
\usepackage{xcolor} 
\usepackage{listings} 
\lstset{ 
breaklines,%自动换行
basicstyle=\small,
escapeinside=``,
keywordstyle=\color{ blue!70} \bfseries,
commentstyle=\color{red!50!green!50!blue!50},% 
stringstyle=\ttfamily,% 
extendedchars=false,% 
linewidth=\textwidth,% 
numbers=left,% 
numberstyle=\tiny \color{blue!50},% 
frame=trbl% 
rulesepcolor= \color{ red!20!green!20!blue!20} 
}
%------------超链接----------
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,anchorcolor=blue]{hyperref}
%------------------------TODO-------------------
\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
% for check symbol 
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\raisebox{2pt}{\large\hspace{1pt}\cmark}}\hspace{-2.5pt}}
\newcommand{\wontfix}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}
%------------------------水印-------------------
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{eso-pic}

\newcommand{\watermark}[3]{\AddToShipoutPictureBG{
\parbox[b][\paperheight]{\paperwidth}{
\vfill%
\centering%
\tikz[remember picture, overlay]%
  \node [rotate = #1, scale = #2] at (current page.center)%
    {\textcolor{gray!80!cyan!30!magenta!30}{#3}};
\vfill}}}



%———————————————————————————————————————————正文———————————————————————————————————————————————
%----------------------------------------------
\begin{document}
\begin{titlepage}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{NKU.png}\\[1cm]    
    \textsc{\Huge \kaishu{\textbf{南\ \ \ \ \ \ 开\ \ \ \ \ \ 大\ \ \ \ \ \ 学}} }\\[0.9cm]
    \textsc{\huge \kaishu{\textbf{网\ \ 络\ \ 空\ \ 间\ \ 安\ \ 全\ \ 学\ \ 院}}}\\[0.5cm]
    \textsc{\Large \textbf{}}\\[0.8cm]
    \HRule \\[0.9cm]
    { \LARGE \bfseries 编\ 译\ 原\ 理\ 实\ 验\ }\\[0.4cm]
    \HRule \\[2.0cm]
    \centering
    \textsc{\LARGE 盛晨丰 \ \ 1911462\kaishu{\ \ \ \ }}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE 小组 \ 谢子瑜 \ \ 盛晨丰 \ \kaishu{\ \ \ \ }}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{年级\ :\ 2019级}}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{专业\ :\ 信息安全}}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{指导教师\ :\ 王刚}}\\[0.5cm]
    \vfill
    {\Large \today}
    \end{center}
\end{titlepage}
%-------------摘------要--------------
\newpage
\thispagestyle{empty}
\renewcommand{\abstractname}{\kaishu \sihao \textbf{说明}}
    \begin{abstract}
在本实验报告中，主要是对编译的定义工作，我们将分为两个步骤来进行。\par
第一步：我们将对所涉及的sysy语言子集进行一个描述，确定我们所设计的编译器支持哪些sysy语言，并用给出其CFG。\par
第二部：我们先设计一个简单的sysy程序，将其手写成arm汇编，然后进行调试运行，得到正确结果后，我们尝试对原程序进行修改，加入更加复杂的功能，再次手写arm汇编，然后调试运行,以得到正确结果。
        \noindent  %顶格
       % \textbf{\\\ 关键字：编译，gcc，linux，arm汇编}\textbf{} \\\ \\\
    \end{abstract}
%----------------------------------------------------------------
\tableofcontents
%----------------------------------------------------------------
\newpage
\watermark{60}{10}{NKU}
\setcounter{page}{1}
\section{分工}
\begin{enumerate}
    \item 语言定义部分分工：\\
    谢子瑜完成语言定义的终结符和非终结符部分。盛晨丰完成开始符号和产生式集合部分。
    \item 程序测例部分：\\
    盛晨丰完成完成初始样例，无函数的阶乘程序的ARM汇编代码的基本书写，谢子瑜进行修改。进阶程序由谢子瑜完成，盛晨丰修改。
\end{enumerate}

\section{语言定义}
%——————————————————————————————————————
本编译器计划支持，支持变量声明，赋值语句，以及 while/for循环，支持算术运算（加减乘除、按位与或等）、逻辑运算（逻辑与或等）、关系运算（不等、等于、大于、小于等），支持函数等等。\\运算符优先包括多个运算符的表达式中指定的操作顺序。运算符关联性指定是否在表达式中包含具有相同优先级的多个运算符，操作数分组在左侧的一个或在其右侧的一个。\\
本C++语言子集参考SysY语言。对于该语言的上下文无关文法描述\textit{$(V\_T,V\_N,P,S)$}，我们在下面依次给出定义。
\subsection{终结符V\_T}
语言终结符包含：
\begin{itemize}
    \item 标识符
    \item 数值常量(包括八进制、十六进制、十进制的带小数点以及科学表达法的常量)
    \item 字符串常量
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
\hline
符号解释 & 符号& 符号解释 & 符号\\
\hline
标识符& $Identifier$ &数值常量& $integer\_const$\\
非数字标识符& $identifier\_nondigit$& 数字标识符&$identifier\_digit$\\
数值常量&$Integer\_const$ &十进制常量& $decimal\_const$\\
八进制常量&$octal\_const$& 十六进制常量 & $hexadecimal\_const$\\
非零十进制数字& $nonzero\_digit$ & 十进制数字& $digit$\\
八进制数字& $octal\_digit$& 十六进制数字&$hexadecimal\_digit$\\
十六进制前缀 & $hexadecimal\_prefix$&十进制小数部分&$opt\_dec\_Franction$\\
八进制小数部分& $opt\_otc\_Franction$ &十六进制小数部分 &$opt\_hex\_Franction$\\
科学计数法后缀& $optional\_Exponent$&十进制数字整数部分 &$digit\_seq$\\
八进制数字整数部分&$octdig\_seq$&十六进制数字整数部分&$hexdig\_seq$\\
正负符号& $sign$ &字符串常量& $character\_constant$\\
字符串序列&$char\_sequence$&字符&char\\
特殊字符 &$escape\_sequence$& &\\
 & & &\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
    \item 标识符($ident$):\\
    \begin{enumerate}
        \item 标识符(identifier)可以由数字(identifier\_digit)、下划线、字母(identifier\_nondigit)构成\\
    \begin{align*}
    identifier&→identifier\_nondigit\\
    &→|identifier\quad identifier\_nondigit\\
    &→|identifier\quad identifier\_digit
    \end{align*}
    \item 字母部分为下划线和26个英文字母的大小写\\
    \begin{align*}
     identifier\_nondigit &→ '\_' | 'a' |  'b' | 'c' | 'd' | 'e' | 'f' | 'g' | 'h' | 'i' | 'j' | 'k' | 'l' | 'm'\\
     &→| 'n' | 'o' | 'p' | 'q' | 'r' | 's' | 't' | 'u' | 'v' | 'w' | 'x' | 'y' | 'z'\\
     &→ | 'A' | 'B' | 'C' | 'D' | 'E' | 'F' | 'G' | 'H' | 'I' | 'J' | 'K' | 'L' | 'M'\\
     &→ | 'N' | 'O' | 'P' | 'Q' | 'R' | 'S' | 'T' | 'U' | 'V'| 'W' | 'X' | 'Y' | 'Z'
    \end{align*}
        \item 数字部分为阿拉伯数字0到9
    \begin{align*}
     identifier\_digit →'0' | '1' | '2' | '3' | '4' | '5' | '6' | '7' | '8' | '9'\\
    \end{align*}
        \end{enumerate}
\item 对于数值常量($IntConst$):\\
\begin{enumerate}
    \item 存在十进制(decimal\_const)、八进制(octal\_const)、十六进制(hexadeciaml\_const)三种表示方法的常量，而且均有正负两种符号(sign)形式。
    \begin{align*}
    integer\_const&→sign\quad decimal\_const\\
    &→|sign\quad octal\_const\\
    &→|sign\quad hexadeciaml\_const
    \end{align*}
    \item 正数符号隐藏，负号需要表示出来。
    \begin{align*}
    sign→\varepsilon|\textrm{-}
    \end{align*}
    \item 十进制数值常量可以由十进制整数部分(digit\_seq)、十进制小数部分(opt\_dec\_Franction)、指数部分(optional\_Exponent)三部分来表示。
    \begin{align*}
    &decimal\_const→digit\_seq\quad opt\_dec\_Franction\quad optional\_Exponent\\
        &digit\_seq→digit\quad (digit\_seq|\varepsilon)\\
        &opt\_dec\_Franction→.digit\_seq|\varepsilon\\
        &optional\_Exponent→((E|e)(\textrm{+}|\textrm{-}|\varepsilon)\quad digit\_seq)|\varepsilon
            \end{align*}
       \item  八进制数值常量可以由八进制前缀('0')、八进制整数部分(octdig\_seq)、八进制小数部分(opt\_otc\_Franction)、指数部分(optional\_Exponent)四部分来表示。
    \begin{align*}
    &octal\_const→'0'\quad octdig\_seq\quad opt\_otc\_Franction \quad optional\_Exponent\\
        &octdig\_seq→octal\_digit\quad (octdig\_seq|\varepsilon)\\
        &opt\_otc\_Franction→.octdig\_seq|\varepsilon
            \end{align*}
        \item 十六进制数值常量可以由十六进制前缀(hexadecimal\_prefix)、十六进制整数部分(hexdig\_seq)、十六进制小数部分(opt\_hex\_Franction)、指数部分(optional\_Exponent)四部分来表示。
         \begin{align*}
        &hexadecimal\_const→hexadecimal\_prefix\quad hexdig\_seq\quad opt\_hex\_Franction\quad optional\_Exponent\\
&hexdig\_seq→hexadecimal\_digit\quad (hexdig\_seq|\varepsilon)\\
&opt\_hex\_Franction→.hexdig\_seq|\varepsilon\\
        &hexadecimal\_prefix→'0x'|'0X'
            \end{align*}
    \item 数字有八进制(octal\_digit)、十进制(nonzero\_digit和digit)、十六进制(hexadecimal\_digit)三种数字表示法。
    \begin{itemize}
        \item 十进制数字分为有带零(digit)的和不带零(nonzero\_digit)的.
            \begin{align*}
        &nonzero\_digit→'1' | '2' | '3' | '4' | '5' | '6' | '7' | '8' | '9'\\
        &digit→'0'|'1' | '2' | '3' | '4' | '5' | '6' | '7' | '8' | '9'
            \end{align*}
             \item  八进制(octal\_digit)的从0到7
                        \begin{align*}
                        octal\_digit&→'0' | '1' | '2' | '3' | '4' | '5' | '6' | '7'
                        \end{align*}
    \item 十六进制的从0到9再加上小写字母a~f或大写字母A~F
                        \begin{align*}
            hexadecimal\_digit&→'0' | '1' | '2' | '3' | '4' | '5' | '6' | '7' | '8' | '9'\\&→ 'a' | 'b' | 'c' | 'd' | 'e' | 'f' | 'A' | 'B' | 'C' | 'D' | 'E' | 'F'\\
                \end{align*}
    \end{itemize}
\end{enumerate}
    \item 对于字符串常量：
\begin{enumerate}
    \item 字符串常量(character\_constant)由字符串(char\_sequence)和转义字符(escape\_sequence)构成
                \begin{align*}
&character\_constant→"char\_sequence (escape\_sequence|\varepsilon)"\\
&char\_sequence→(char|char\_sequence)\quad char\\
&escape\_sequence→\backslash n |\backslash b|\backslash f|\backslash n|\backslash r|\backslash t|\backslash v|\backslash  \ |\backslash '|\backslash "|\backslash ?
 \end{align*}
 \item 字符(char)有26个大小写字母以及下划线构成。
 \begin{align*}
 char&→'\_' | 'a' |  'b' | 'c' | 'd' | 'e' | 'f' | 'g' | 'h' | 'i' | 'j' | 'k' | 'l' | 'm'\\
     &→| 'n' | 'o' | 'p' | 'q' | 'r' | 's' | 't' | 'u' | 'v' | 'w' | 'x' | 'y' | 'z'\\
     &→ | 'A' | 'B' | 'C' | 'D' | 'E' | 'F' | 'G' | 'H' | 'I' | 'J' | 'K' | 'L' | 'M'\\
     &→ | 'N' | 'O' | 'P' | 'Q' | 'R' | 'S' | 'T' | 'U' | 'V'| 'W' | 'X' | 'Y' | 'Z'
 \end{align*}
 \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{非终结符V\_N}

\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
\hline
名称 & 标识符& 名称 & 标识符\\
\hline
编译单元	&	CompUnit &语句		&	Stmt\\
声明		&	Decl &表达式		&	Exp\\
常量声明	&	ConstDecl &条件表达式	&	Cond\\
基本类型	&	BType &基本表达式	&	PrimaryExp\\
常数定义	&	ConstDef &数值常量		&	Const\\
常量初值	&	ConstInitVal &一元表达式	&	UnaryExp\\
变量声明	&	VarDecl &单目运算符	&	UnaryOp\\
变量定义	&	VarDef &函数实参表	&	FuncRParams\\
变量初值	&	InitVal &乘除模表达式&	MulExp\\
函数定义	&	FuncDef &加减表达式	&	AddExp\\
函数类型	&	FuncType &关系表达式	&	RelExp\\
函数形参表	&	FuncFParams &相等性表达式&	EqExp\\
函数形参	&	FuncFParam &逻辑与表达式&	LAndExp\\
语句块		&	Block &逻辑或表达式&	LOrExp\\
语句块项	&	BlockItem &常量表达式	&	ConstExp\\
单目运算 &unary\_expr &后缀表达式&postfix\_expr\\
强制类型转换 &cast\_expr &移位表达式 &shift\_expr\\
赋值运算& assignment\_expr&赋值运算符& assignment\_operator\\
位与表达式 &AND\_expr & 变量初始化链 &InitValList\\
参数链& arg\_expr\_list参数链& 左值表达式&LVal\\
位异或表达式& XOR\_expr& 位或表达式&OR\_expr\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{开始符号S}
编译单元		CompUnit
\subsection{产生式集合P}
我们将依次给出所定义语言的各产生式
\subsubsection{编译单元}
\begin{itemize}
    \item 编译单元	
        \begin{align*}
CompUnit →	&CompUnit\quad Decl\\
		&| CompUnit \quad FuncDef\\
		&| Decl\\
		&| FuncDef
        \end{align*}
    \item 声明
\begin{align*}
   Decl →&ConstDecl \quad ';'\\
		&| VarDecl \quad ';'\\
\end{align*}
\end{itemize}
\subsubsection{常量与变量}
\begin{itemize}
    \item 常量声明	
\begin{align*}
ConstDecl →	&'const'\quad  BType\quad  ConstDef\\
		&| ConstDecl \quad ','\quad  ConstDef
		\end{align*}
\item 基本类型
\begin{align*}
BType →	'int'|'char'|'float'
\end{align*}
\item 常数定义	
\begin{align*}
ConstDef &→	Ident \{ '[' ConstExp ']' \} '=' ConstInitVal\\
&→	Ident'['']'|Ident|\\
&→	Ident'['assignment\_expr']'\\
&→	Ident'('')'\\
&→	Ident'('FuncFParams')'\\
\end{align*}
\item 常量初值	
\begin{align*}
ConstInitVal &→ConstExp\\
		&| '\{' '\}'\\
		&| '\{' InitValList '\}'
\end{align*}
\item 变量声明	
\begin{align*}
VarDecl →	BType \quad VarDef | VarDecl \quad ',' \quad VarDef 
\end{align*}
\item 变量定义
\begin{align*}
VarDef →	&Ident \{ '[' ConstExp ']' \}\\
		&| Ident \{ '[' ConstExp ']' \} '=' InitVal\\
		\end{align*}
\item 变量初值
\begin{align*}
InitVal →	&Exp\\
		&| '\{'\quad '\}'\\
		&| '\{' InitValList '\}'\\
	InitValList→&	ConstExp | InitValList, ConstExp\\
\end{align*}
\end{itemize}
\subsubsection{函数}
\begin{itemize}
\item 函数定义	
\begin{align*}
FuncDef →	&FuncType \quad Ident '('\quad ')' Block\\
		&| FuncType \quad Ident '(' FuncFParams ')' Block\\
		\end{align*}
\item 函数类型	
\begin{align*}
FuncType →	'void' | 'int
    \end{align*}
\item 函数形参表	
\begin{align*}
FuncFParams →	FuncFParam | FuncFParams ',' FuncFParam
    \end{align*}
\item 函数形参	
\begin{align*}
FuncFParam →	&BType \quad Ident | BType\quad  Ident '['\quad ']'\\
		&| FuncFParam '[' Exp ']'\\
\end{align*}
\end{itemize}
\subsubsection{语句}
\begin{itemize}
    \item 语句块	
\begin{align*}
Block →	'\{' \{ BlockItem \} '\}'
\end{align*}
\item 语句块项
\begin{align*}
BlockItem →	Decl | Stmt
\end{align*}
\item 语句	
\begin{align*}
Stmt →&; | LVal '=' Exp ';'\\
		&| Exp ';'\\
		&| Block\\
		&| 'if' '( Cond ')' Stmt\\
		&| 'if' '( Cond ')' Stmt 'else' Stmt\\
		&| 'while' '(' Cond ')' Stmt\\
		&| 'break' ';'\\
		&| 'continue' ';'\\
		&| 'return' ';'\\
		&| 'return' Exp ';'\\
		&|'do'\quad Stmt\quad 'while''('Expr')';\\
		&|'for''('Expr';'Expr';'Expr')'Stmt;\\
		&|'for''('Decl';'Expr';'Expr')'Stmt;\\
\end{align*}
\end{itemize}
\subsubsection{表达式}
\begin{itemize}
    \item 表达式，我们表达式产生式为层套模式，表达式(Exp)中级别最低的为加减表达式(AddExp)。加减表达式中套乘除模表达式(MulExp)，然后乘除模里面套一元表达式(UnaryExp)。层层嵌套，最后出现我们的基本表达式(PrimaryExp)。
\begin{align*}
Exp →	AddExp\\
   \end{align*}
  \item 条件表达式(LorExp的产生式在后续的条件运算中说明)
\begin{align*}
Cond →	LOrExp\\
    \end{align*}
  \item 基本表达式(有四种表现形式，括号加上表达式(Exp),标识符、数值常量、字符串常量)
\begin{align*}
PrimaryExp →	'(' Exp ')' | identifier | const | string\\
     \end{align*}
     \item 后缀表达式：可以为基本表达式(PrimaryExp)，后缀表达式加上[\quad]数组取值,后缀表达式加上(\quad)的指针取值、函数返回取值(postfix\_expr(arg\_expr\_list)),对象取值(postfix\_expr.identifier),对象指针的取值(postfix\_expr→identifier),后缀加(postfix\_expr++),后缀减(postfix\_expr−−),强制转换((Btype)InitValList)
\begin{align*}
    postfix\_expr&→PrimaryExp|postfix\_expr[expr]\\
    &→|postfix\_expr()|postfix\_expr(arg\_expr\_list)\\
    &→|postfix\_expr.identifier|postfix\_expr→identifier\\
    &→|postfix\_expr++|postfix\_expr−−\\
    &→|(Btype)InitValList
\end{align*}
\begin{align*}
arg\_expr\_list→(assignment\_expr|arg\_expr\_list)\quad assignment\_expr\\
\end{align*}
  \item 数值：数值(integer\_const)中有八进制、十进制、十六进制，见终结符中的定义
\begin{align*}
Const →	integer\_const\\
    \end{align*}
  \item 一元表达式：可以产生后缀表达式(postfix\_expr)，标识符无参数的函数调用(Ident '(' \quad')')，标识符加上函数参数调用(Ident '(' FuncRParams ')'),单目运算(UnaryOp),前缀加(++UnaryExp)和前缀减(--UnaryExp),强制类型转换(cast\_expr),取大小(sizeof\quad UnaryExp|sizeof(Byte))
\begin{align*}
UnaryExp →	&PrimaryExp\\
		&| Ident '(' \quad')'\\
		&| Ident '(' FuncRParams ')'\\
		&| UnaryOp \quad UnaryExp\\
		&|++UnaryExp|--UnaryExp\\
		&|cast\_expr\\
		&|sizeof\quad UnaryExp|sizeof(Byte)\\
		\end{align*}
  \item 单目运算符	
\begin{align*}
UnaryOp →	'+' | '−' | '!'\\
\end{align*}
\item 强制类型转换：直接强制类型转换((Btype)cast\_expr)和借助单目运算转换(UnaryExp)
\begin{align*}
cast\_expr→	&UnaryExp|(Btype)cast\_expr\\
\end{align*}
  \item 函数实参表	
\begin{align*}
FuncRParams →	Exp | FuncRParams ',' Exp\\
\end{align*}
  \item 乘除模表达式	
\begin{align*}
MulExp →	&UnaryExp\\
		&| MulExp '*' UnaryExp\\
		&| MulExp '/' UnaryExp\\
		&| MulExp '\%' UnaryExp\\
		\end{align*}
  \item 加减表达式
\begin{align*}
AddExp →	&MulExp\\
		&| AddExp '+' MulExp\\
		&| AddExp '-' MulExp\\
		\end{align*}
		\item 移位表达式：不进行移位置(AddExp),左移位(shift\_expr<<AddExp)和右移位(shift\_expr>>AddExp)
	\begin{align*}
	shift\_expr→&AddExp|(shift\_expr<<AddExp)|(shift\_expr>>AddExp)\\
		\end{align*}
  \item 关系表达式：和移位表达式比较(shift\_expr),其可以转换为AddExp
\begin{align*}
RelExp →&	shift\_expr\\
		&| RelExp '<' shift\_expr\\
		&| RelExp '>' shift\_expr\\
		&| RelExp '<=' shift\_expr\\
		&| RelExp '>=' shift\_expr\\
		\end{align*}
  \item 相等性表达式
\begin{align*}
EqExp →	&RelExp\\
		&| EqExp '==' RelExp\\
		&| EqExp '!=' RelExp\\
		\end{align*}
\item 位与表达式:(AND\_expr)在位的三种运算中优先级最高
\begin{align*}
AND\_expr→EqExp|AND\_expr&EqExp\\
\end{align*}
\item 位异或表达式:XOR\_expr在位的三种运算中优先级第二高
\begin{align*}
  XOR\_expr\rightarrow (AND\_expr|XOR\_expr) \bigwedge AND\_expr\\
\end{align*}
\item 位或表达式：OR\_expr在位的三种运算中优先级最低
\begin{align*}
OR\_expr→(XOR\_expr|OR\_expr)'|'XOR\_expr\\
\end{align*}
  \item 逻辑与表达式	
\begin{align*}
LAndExp →	EqExp | LAndExp '\&\&' EqExp\\
   \end{align*}
  \item 逻辑或表达式	
\begin{align*}
LOrExp →	LAndExp | LOrExp '||' LAndExp\\
    \end{align*}
\item 三目表达式:由逻辑或(LOrExp)构成,逻辑或中可以嵌套逻辑与(LAndExp)
\begin{align*}
conditional\_exp→(LOrExp|LOrExp)?Expr:conditional\_expr\\
\end{align*}
\item 赋值运算:左边为单目表达式(UnaryExp)或者三目表达式(conditional\_expr)，右边为赋值表达式(assignment\_expr)，中间为赋值符号(assignment\_operator)
\begin{align*}
&assignment\_expr→(conditional\_expr|UnaryExp)\quad assignment\_operator\quad assignment\_expr
\end{align*}
\begin{align*}
assignment\_operator &\rightarrow =|+=|-=|*=|/=|\%=\\
&\rightarrow|\&=|^=||=|<<=|>>=\\
\end{align*}
  \item 常量表达式	
\begin{align*}
ConstExp →	AddExp
\end{align*}
\end{itemize}
\subsubsection{运算优先级问题}
运算符优先级别指定包含多个运算符的表达式中的运算顺序。 运算符关联性指定，在包含多个具有相同优先级别的运算符的表达式中，操作数与其左侧还是右侧的操作数组合。上节描述的 Sysy 运算符的优先级别和关联性（从最高优先级别到最低优先级别）。优先级别编号相同的运算符具有等同的优先级别，除非由括号显式施加另一种关系。


具有优先级的表达式文法的构造原则是：首先，从低优先级到高优先级的顺序构造规则。其次，每个复合表达式都有一个只包含下一个优先级的表达式作为解析选项。最后，括号具有高优先级，被括号括起的符合表达式作为原子表达式。
%----------------------------------------------------------------
\section{程序测例}
本次实验的测试环境为，\textbf{"GCC: (Ubuntu/Linaro 7.5.0-3ubuntu1~18.04) 7.5.0"下进行。我们发现必须在arm汇编码中说明环境，经过测试我们发现换一台机器，例如不同的ubuntu系统或者不同arm-linux-gcc的版本都可能无法运行}。在下面的环节中，我们会依次给出程序的原始代码，然后给出其手写的汇编代码，手写的汇编代码参考实验指导上的风格，最后结果以截图的形式呈现，makefile在最后给出，可以根据需要进行修改。
\subsection{初始程序}
\subsubsection{原始代码}
以下为我们的初始程序，不采用函数的阶乘。其中也未使用全局变量和常量。\par
\lstset{
 columns=fixed,       
 numbers=left,                                        % 在左侧显示行号
 numberstyle=\tiny\color{gray},                       % 设定行号格式
 frame=none,                                          % 不显示背景边框
 backgroundcolor=\color[RGB]{245,245,244},            % 设定背景颜色
 keywordstyle=\color[RGB]{40,40,255},                 % 设定关键字颜色
 numberstyle=\footnotesize\color{darkgray},           
 commentstyle=\it\color[RGB]{0,96,96},                % 设置代码注释的格式
 stringstyle=\rmfamily\slshape\color[RGB]{128,0,0},   % 设置字符串格式
 showstringspaces=false,                              % 不显示字符串中的空格
 language=c,                                        % 设置语言
}
ichi.c
\begin{lstlisting}
int f=1;//初始值为1
int main()
 { 
  int i, n;
 n=10;//从2阶乘到10
  i = 2; //每次乘的值
while ( i<= n)//采用while循环的阶乘
 { 
 f = f * i;
 i = i + 1;
}
 putint(f);//输出阶乘结果
 return 0;
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{arm汇编代码}
ichi.S
\begin{lstlisting}
.arch armv5t


	.comm	f, 4	 @全局变量
	.text
	.extern printf   @引入printf库函数
	.align	2
	@ 常量段
	.section	.rodata
	.align	2

.global	main
	main:
	push	{fp, lr}        @压栈
	add	fp, sp, #4      @调整fp指针
	ldr	r3, addr_f	@ r3 = &f
	ldr	r2, [r3]	@ r2 = f
        mov     r0,#10          @r0=10
        mov     r1,#2           @r1=2
.loop:
	mul	r3, r2, r1      @r3=r1*r2
	add     r1,r1,#1        @r1自增
        cmp     r1,r0           @条件判断
        ble     .loop           @r1不大于r0，继续循环
	mov	r1, r3		@ r1 = r3
	mov	r0, #0          @r0恢复
	pop	{fp, pc}	@ return 0
	bl	printf(PTL)		@打印r0,将会打印r0寄存器内容
_bridge:
	.word	f
	.size main, .-main
	.ident	"GCC: (Ubuntu/Linaro 7.5.0-3ubuntu1~18.04) 7.5.0" @系统环境
	.section	.note.GNU-stack,"",%progbits
\end{lstlisting}
\subsubsection{运行结果}
如图\ref{fig:1}所示
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{25.PNG}
    \caption{result1}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\subsubsection{MakeFile}
\begin{lstlisting}
 .PHONY:test,clean
 test: 
 arm-linux-gnueabihf-gcc ichi.S -o ichi.out
 qemu-arm -L /usr/arm-linux-gnueabihf ichi.out
 clean: 
 rm -fr ichi.out
\end{lstlisting}
\subsection{进阶程序}
在原程序的基础上，我们将引入适当的函数体，并对代码做一些细微的优化，以观察更加复杂的汇编结果。
\subsubsection{原始代码}
ni.c
\begin{lstlisting}
% 代码段
int f=1;//初始值1
int func(int a,int b)//函数体
{
int k=a;
while ( k<= b)
 { 
 f = f * k;
 putint(k);
 k = k + 1;
}
return f;
}
int main()
 { 
  int i, n;
 n=10;//循环次数
  i = 2; 
 func(i,n);//调用函数
 putint(f);//打印结果
 return 0;
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{arm汇编代码}
ni.S
\begin{lstlisting}
.arch armv5t


	.comm	f, 4	@全局变量
	.text
	.extern printf  @调用printf库函数
	.align	2
	@ 常量段
	.section	.rodata
	.align	2

	.global	factorial  设置函数结构

factorial:	@ function	@函数结构int factorial(int i,int n)

	str	fp, [sp, #-4]!	@ sp = sp - 4, fp压栈
	mov	fp, sp
	sub	sp, sp, #12	@ 变量空间分配
	str	r0, [fp, #-8]	@ r0 = [fp, #-8] = f
	mov	r4, r0    @r4=r0
.loop:
	mul	r6 r5, r4   @r6=r5*r4
	mov     r7,r1       @计数
	mov     r1,r4       @将循环次数存入r1以打印
	bl      printf      @打印循环次数
	mov     r1,r7       @恢复r1的原值
        add     r4,r4,#1    @r4自增
        cmp     r4,r1       @条件判断
        ble     .loop       @分支
        mov     r0,r6       @保存返回值
        add     sp,fp,#0    @栈值恢复
	ldr	fp, [sp], #4	@ fp弹栈, sp = sp + 4
	bx	lr              @回到主函数
	@ recover sp fp pc

.global	main
	main:
	push	{fp, lr}     @栈值调整
	add	fp, sp, #4
	ldr	r3, _bridge     @ r3 = &f
	ldr	r0, [r3]	@ r0 = f
        mov     r0,#1
	bl	factorial
	mov	r1, r0		@ r1 = r0 @printf输出的为r0寄存器的内容
	bl	printf(PTL)		@打印结果,一定要加PTL，要不然无法输出
	mov	r0, #0          @恢复r0
	pop	{fp, pc}	@ return 0
_bridge:
	.word	f
	.size main, .-main
	.ident	"GCC: (Ubuntu/Linaro 7.5.0-3ubuntu1~18.04) 7.5.0" @系统环境（非常关键）
	.section	.note.GNU-stack,"",%progbits
\end{lstlisting}
\subsubsection{运行结果}
如图\ref{fig:2}所示
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{26.PNG}
    \caption{result2}
    \label{fig:2}
\end{figure}
\subsubsection{MakeFile}
\begin{lstlisting}
 .PHONY:test,clean
 test: 
 arm-linux-gnueabihf-gcc ni.S -o ni.out
 qemu-arm -L /usr/arm-linux-gnueabihf ni.out
 clean: 
 rm -fr ni.out
\end{lstlisting}
\subsection{其他程序}
\section{总结与思考}
本次实验，我们根据选择的sysy特性，进行有针对的程序编写，并学习已给出的示例汇编，手动书写我们的.S文件，在实验过程中，对.gloobal这种，\_bridge此类的汇编语言表述有了更深入的认识，我们处理输入输出时，采取了.extern这种方式引入外部库函数。\par
总的来说，两个汇编程序涵盖了 变量声明，赋值语句，以及 while循环，支持算术运算）、关系运算），支持函数。并且最终的实验结果正确，达到了预期的效果。\par
本次实验的有关汇编代码需要仔细调整程序环境，由于gcc-arm交叉编译存在体系结构上的问题，在运行最终程序时，可能会出现core dumped这样的栈崩溃错误（错误信号signal11这种），因环境而有差别。\par
如果编写一个程序来实现sysy到汇编的转换，需要经历\quad 词法分析（识别出字符流）--语法分析（建立抽象语法树）--语义分析（摒除不合语言规范的错误）--中间代码生成（产生最原始的汇编代码）--结果优化（采用算法优化代码）--最终结果生成（成熟的汇编代码）\par

在本次实验中，最主要的攻坚点出现在arm汇编的调试上，我们查阅了可观的资料，对已有的问题做出分析解决，最重要的是环境的配置问题，需要在汇编代码最后加上2-3行\\"GCC: (Ubuntu/Linaro 7.5.0-3ubuntu1~18.04) 7.5.0"\\.section	.note.GNU-stack,"",\%progbits \\ 以说明，正如我们在之前的测试程序中所写的那样。\par
本来arm架构多用于手机等移动端或嵌入式平台，在常规的desktop环境下并不常见，因此在以后的实验中，对环境的分析考量是一个关键点,系统的测试环境假如不正确，很可能会报Signal 11栈错误，汇编代码没问题的情况下也无法运行。\par
至此，本次实验告终。
%----------------------------------------------------------------

\end{document}
\end{document}



